
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\newcommand{\ob}[1]{\overline{#1}}
\renewcommand{\w}{\omega}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа


\section*{Лекция 11}

\section{Механические потери}

Мощность механических потерь складывается из:
\[ N_{мех} =N_{подш}+ N_{имп}+N_{упл}\]
\[ \h_{мех}=1-\dfrac{N_{мех}}{N_{Н}} \]
\[ \h_{мех}=0.96\dots0.99 \]

Механические потери принято относить к насосам. Поэтому при расчете турбины, механических потерь как бы не будет.

В подшипниках потери практически не зависят от типа подшипника зато зависят от режима работы ТНА, так как в этом случае через него текут разные утечки. Если расход через него увеличивается то и потери. Потери в импеллерных уплотнениях также.

В уплотнениях можно принять что потери не меняются, связано с тем что износ компенсируется пружинами, поджатиями и т.д.

\section{Импелерные уплотнения}
См рис. 123-127, 132, 133, 136, 140.

Impeller --- колесо, импеллером называется в англ. литературе колесо.

Импеллер --- бесконтактное гидродинамическое уплотнение, предназначенное для разделение полостей со средами находящимися в разном фазовом состоянии (жидкость-газ). В ТНА разделяет полости насоса и турбины, либо насоса и дренажную полость. 

Существуют импеллеры с лопатками и с пазами. Импеллеры с пазами можно встретить в конструкциях старых ТНА, потребляют меньшую мощность, но у них более низкая удерживающая способность и имеет более высокий эффект захвата газа (см рис 133). На рис 135 пока вал не набрал обороты, в качестве уплотнения служит манжета, подойдет для двигателей первых ступеней, для других применяется более сложные статические уплотнения, они изнашиваются меньше (за 4-5 пусков). На рис. 140 --- импеллер у которого раб поверхность сделана в форме лунок, не используется на практике, на рис. 139 --- импеллер с лопатками с двух сторон, удерживающая способность определяется длинными, а короткие позволяют прокачивать обратно на вход. В ряде случаем делаются отверстия в самом импеллере, назначение --- не пустить жидкость с большим давлением дальше. На рис. 136 между каждой манжетой есть дренажная полость.

См рис 11.1. $ h $ --- высотка лопатки, $ \d z, \d z' $ --- осевой зазор в жидкостной и в газовой полостях, $ p_{2и}, p_{1и} $ --- давление в жидкости и в газовой полости, $ r_ж $ --- радиус остановки жидкости.

Рассмотрим равновесие элемента $ d f $:
\[ F_ц=\r \w^2_ж r\. d f\. dr \]
\[ F_p=dp \. df \]
\[ \r \w^2_ж r\. d f\. dr=dp \. df\]
\[ \dfrac{dp}{dr}=\r \w^2_ж r \]
Из накопленного опыта:
\[ \w^2_ж=\w^2 \p^2 \]
\[ \p^2=0.88\dots0.92 \]
Интегрируем:
\[ p_{2и}-p_{1и}=\r \p^2 \w^2 (\dfrac{r^2_{2и}-r^2_{1и}}{2}) \]
\[ \underbrace{p_{2и}-p_{ж}}_{\D p_{имп}}=\r \p^2 \w^2 (\dfrac{r^2_{2и}-r^2_{ж}}{2}) \]

При $ \D p_{имп} \rightarrow max, r_{1и} \rightarrow r_ж $

Через полость импеллера прокачивается примерно 3\% от расхода.

\subsection{Потребляемая мощность}
Используются эмпирические формулы.

Способ 1:
\[ N_{имп}=C_{имп}\r \w^3 r_{2и}^5 \ \ \ \ \ (\Re >10^5)\]
\[ C_{имп}=0.0041 \p^2+ 0.0011(1+5\dfrac{\d z'}{r_{2и}}) \]

Чем больше зазор $ \d z' $ тем большую мощность будет потреблять импеллер, но он должен быть менее 4 мм. Типичный зазор --- 2-3 мм.

Способ 2:
\[ N_{имп}=A \dfrac{( p_{2и}-p_{1и} )^{5/2}}{\r^{3/2} \w^2} \]
\[ A=f(\d z', h, z_л) \]

Способ 3:
\[ N_{имп}=K_{имп}\. 0.008 \r \w^3  r_{2и}^5\]
\[ K_{имп}=3-2h(h+\d z') \]

\section{Энергетические характеристики насоса}

\emph{Энергетическая характеристика насоса --- зависимость напора (КПД, мощности) от расхода, при постоянной частоте вращения и давлении на входе в насос.}

В случае различных частот вращения (см рис. 40) --- построение поле характеристик. Если бы в насосе не было кавитации, то постоянство давление на входе не требовалось бы.

Допущения:
\begin{itemize}
	\item число лопаток стремится к бесконечности $ z_k \rightarrow \inf $
	\item закрутка потока на входе в насос равна 0 $ C_{1u}=0 $
	\item поток из колеса выходит под углом лопаток $ \b_2=\b_{2л}\ (K_z=1) $
\end{itemize}

Тогда: ($ H_{т}=H_{t} $)
\[ H_{т \inf}=u_2 C_{2 u \inf}= u_2(u_2-C_{2m} ctg \b_{2л}) \]
\[ C_{2m}=\dfrac{Q+ Q_{у}}{\pi D_2 b_2} \]
\begin{equation}\label{a}
H_{т}=u_2^2-\dfrac{Q'u_2}{\pi D_2 b_2 tg \b_{2л}}=A-B\. Q'
\end{equation}
где $ Q'=Q+Q_у $. см рис 11.2.

\subsection{Влияние некоторых параметров насоса на энергетическую характеристику}

\begin{itemize}
	\item см рис. 11.3. При увеличении $ D_2 $ напор будет возрастать.

\item см рис. 11.4. При увеличении частоты, увеличивается крутизна характеристики, это плохо для системы регулирования, поэтому не используется регулирование только частотой вращением.

\item см рис 11.5. При увеличении ширины колеса на выходе уменьшается крутизна характеристики.

\end{itemize}
\section{Действительная характеристика насоса}

Отличается от теоретической учетом потерь.

$ H_{t \inf}, H_t, H$ --- оперируем тремя видами напора.

\[ H_t=H_{t \inf} K_z \]
\[ H=H_t \h_г \]
\[ H=H_{t \inf} K_z \h_г \]
\[ K_z \h_г =0.62\dots 0.66 \]
\[ H=H_t-L_{пот} \]
\[ L_{пот}=L_{подв}+L_{кол}+L_{отв} \]
С точки зрения энергетической характеристики потерями в подводе  $ L_{подв} $ можно пренебречь.

См рис 11.6. Максимум напора всегда должен находится слева от $ Q_р $.

\subsection{Универсальная характеристика насоса}
см рис 11.7. 

\subsection{Способы получения характеристик насоса}
То что мы получаем в итоге --- рис 39. В рабочей области насос является саморегулирующимся.

\begin{itemize}
     \item Расчетный способ определения характеристик.
     
     Существуют огромные эмпирические формулы, смотри МУ.
                                                 
     Используется на предварительной стадии, например для оценки тех. предложения.
     
     \item Модельные испытания.
     
     В нашей строне выпущен ОСТ на модельные испытания, которым необходимо пользоваться. Для того чтобы разные люди получали сопоставимый результат.
     
     Испытания проводятся на воде. Минусы: неточность в моделировании кавитации. Для регулирования вязкости модельной жидкости используют водно-глицериновую смесь.
     
     Измеряются: частота вращения, расход через насос, его напор и крутящие моменты.
     
     \item Натурные испытания.
     
     К натурным стараются не прибегать, наиболее достоверные результаты, их всегда стараются объединить.
\end{itemize}


\section{Способы регулирования насосов}

см рис 45-47
\begin{enumerate}
	\item Дросселирование (рис. 45).
	
	Видим что при изменении расхода изменился напор, но нам не нужно увеличивать давление.
	
	Недостатки:
	\begin{itemize}
		\item [--] уменьшая расход, потребляемая энергия изменяется незначительно, она переходит в тепло.
	\end{itemize}
	\item Регулирование изменением частоты вращения (рис. 46).
	
	При уменьшении частоты вращения уменьшается напор, что используется в паре с дросселированием, чтобы оставить напор постоянным
	\item By-pass или перепускная магистраль (рис. 47).
	
	Используется реже, но применяется при глубоком регулировании тяги.	
	
\end{enumerate}


\section{Кавитация в насосе}


\emph{Кавитация --- процесс нарушения сплошности потока жидкости в зоне пониженного давления, заключающийся в образовании полостей наполненных паром и выделившимся из жидкости растворенным газом.} 
 
Суть процесса: появляется пузырь который тут же сносится потоком, давление по потоку растет, в том месте где давление превысит давление насыщенного пара, пузырь лопается. Каверны всегда образуются с тыльной стороны лопатки, потому что согласно уравнению бернулли там меньше давление (см рис. 50, 51). 
Каверна состоит из собственно каверны и вихревого следа. После отрыва тутже появляется новая каверна.

Образуется когда давление упадет ниже давления насыщенного пара. 

Часто говорят что кавитация это холодное кипение --- ошибка! Кипение --- изобарный + изотермический, кавитация --- не изобарный.

Ядра кавитация --- наличие в потоке пузырьков газа, примесей посторонних, наличие трещин.

Для получение идеальных кавитационных характеристик проводят на дистиллированной воде.

\newpage
\section*{Лекция 12}
 \subsection{Отрицательные последствия кавитации}
\begin{enumerate}
	\item Срыв режима работы насоса, падение напора, падение КПД. При этом если кавитация будет значительная, напор упадет до 0. Такой случай заканчивается взрывом.
	\item Возникновение низкочастотной неустойчивости рабочего процесса в камере сгорания. Для нее характерны частоты в районе 300--500 кГц. 
	\item Кавитационная эрозия, т.е. износ материала, связан с тем что пузырьки схлопываются в области повышенного давления, там где они схлопываются возникает эффект схожим с кумулятивной струей и в материале появляются шероховатости.
	\item Шум, значит вибрации, могут возникнуть максимумы и резонансы.
\end{enumerate}

\subsection{Форма кавитации}
Всего может наблюдаться 3 формы кавитации:
\begin{enumerate}
	\item Пузырьковая, наблюдается при обтекании тел с плавными обводами при малых углах атаки. В этом случае образуются отдельные пузырьки насыщенного пара которые сносятся поток жидкости. В насосах ЖРД эта форма не наблюдается.
	\item Вихревая, наблюдается при обтекании плохообтекаемых тел или больших углах атаки. Основная форма кавитации которая встречается в насосах ЖРД. Начинается в разреженной вихревой области. 
	\item Присоединенная (плёночная или струйная), эта форма характеризуется четкой границей раздела фаз газ-жидкость, в насосах ЖРД встречается при срыве режима работы насоса в условиях суперкавитации. 
\end{enumerate}

Уравнение Бернулли в относительном движении:
\[ \dfrac{p_1}{\r}+\dfrac{w_1^2}{2}=\dfrac{p_{1min}}{\r}+\dfrac{w_{1 max}^2}{2} \]
\[ \dfrac{p_1-p_{1min}}{\r}=\dfrac{w^2_{1 max}-w_1^2}{2} =\dfrac{w_1^2}{2}(\dfrac{w^2_{1 max}}{w_1^2}-1)=\l \dfrac{w_1^2}{2}   \]
где $ \l  $ --- число кавитации, коэффициент гидродинамического разряжения, показывающий насколько можно увеличить относительную скорость потока жидкости при входе на лопатки.

см рис 50, рис 13.1
\[ D_A>D_1>D_B \]
\[ c_{1A}=c_{1B} \]
\[ w_A>w_1>w_B \]
Отсюда следует, что кавитация всегда начинается там где скорость больше, в точке А.
\[ p_1-p_{1 min}=p_1-p_{п_t}=\D p \]
\[ \D p = \r \l \dfrac{w_1^2}{2} \Rightarrow \]
\[ \l=\dfrac{2 \D p}{\r w_1^2} \]

$ \l $ конструктивный параметр, так как на сколько повысится скорость зависит от конструктора. Типичные значения $ \l_ш=0.02 $, $ \l_к=0.1...0.15 $

\subsection{Срывная кавитационная характеристика насоса}
Срывная кавитационная характеристика насоса --- это зависимость напора от давления на входе в насос (от кавитационного запаса), при постоянном расходе и частоте вращения.

Кавитационный запас (net positive suction head NPSH): $ \D h = \dfrac{p_1^*-p_{п_t}}{\r}=\dfrac{p_1-p_{п_t}}{\r}+\dfrac{c_1^2}{2} $.

Типовый кавитационные характеристики представлены на рис. 52. см рис 13.2.

$ \D h_{кав}\approx 20...30\ атм $ --- соотвествует началу кавитации, $ \D h_{кр} $ --- начало снижение напора, $ \D h_{ср} $~---~срыв режима работы насосы, $ \D h_{к} $ --- то что задают при проектировании.

На срывной кавитационной характеристики можно выделить 4 области:

\begin{enumerate}
	\item [I.] Область безкавитационной работы насоса, в насосах ЖРД практически не встречается.
	\item [II.] Область скрытой кавитации, кавитация есть, но по внешним характеристикам ее не определить.
	\item [III.] Область развитой кавитации, её протяженность зависит от того, какую величину ступеньки $ \D H $ вы можете допустить.
	\item [IV.] Область суперкавитации, в этой области насос работает нестабильно, напор меняется произвольно, вибрации, колебания давления и др. Работать левее чем $ \D h_{ср} $ нельзя.
\end{enumerate}

рис 52а --- характерен для насосов нормального типа, рис 52б --- характерна отсутствием ступеньки, наблюдается в тихоходных колесах, рис 52в --- характерна для быстроходных насосов, для насосов БНА.

Величина ступеньки всегда указана в ТУ, путем снятия характеристики она верифицируется. 

\subsection{Кавитация в шнеке}
\begin{itemize}
	\item см рис 53а. Стадия скрытой кавитации.

$ b_{л ср} $ --- длина лопатки на среднем диаметре, $ 1$ --- кавитационная каверна, её длина $ l_к $, 2 --- вихревой след за каверной $ l_{сл} $, $ \b_{1ср} $ --- угол потока на среднем диаметре. 

\item см рис 53б Стадия развитой кавитации.

Вихревой след замыкается на конце лопатки. Имеем снижение напора (ступеньку).

\item см рис 53в Стадия суперкавитации.

Кавитационная каверна охватывает всю лопатку. 


\end{itemize}


\subsection{Параметры характеризиующие антикавитационные качества насоса}
\begin{enumerate}
	\item Число кавитации $ \l $.
	\item Кавитационный запас $ \D h $.
	\item Кавитационный коэффициент быстроходности (к-т С.С. Руднего)$ C $.
\end{enumerate}
Из графика можно посчитать:
\begin{multicols}{2}
\noindent \[ \l_{кав}=\dfrac{p_{1кав}-p_{п_t}}{\r w_1^2/2} \]
\[ \l_{кр}=\dfrac{p_{1кр}-p_{п_t}}{\r w_1^2/2} \]
\[ \l_{срв}=\dfrac{p_{1ср}-p_{п_t}}{\r w_1^2/2} \]

\[ \D h_{кав} = \dfrac{p^*_{1кав}-p_{п_t}}{\r } \]
\[ \D h_{кр} = \dfrac{p^*_{1кр}-p_{п_t}}{\r } \]
\[ \D h_{срв} = \dfrac{p^*_{1срв}-p_{п_t}}{\r } \]
\end{multicols}

\[ С=298 w \dfrac{\sqrt{Q}}{\D h^{3/4}} \]

Наиболее важны: $ \l_{срв}, \D h_{кр}, \D h_{срв}, C_{срв} $

Если $ C_{срв}\approx 800...2000 $ --- это центробежное колесо без шнеков, $ C_{срв}\approx 2000...4500 $ это шнекоцентробежный насос, $ C_{срв}\approx 4500...6000 $ шнекоцентробежный насос с бустерным шнеком, $ С_{срв}>6000 $ --- перед насосом установлен БНА.

\section{Условия бессрывной работы насоса}

\noindent см рис 18,19.

Рассказ о Хусейне, о удлинении баков и о использовании зенитных с твердотоплевным ускорителем в качестве баллистических.

Давление в баке можно считать постоянным. Точку $ p_{вх min} $ нужно брать в расчет насоса.

Условия:
\begin{enumerate}
	\item $ p_{вх}\ge p_{срв} $
	\item $ p_{вх}-p_{п_t}\ge p_{срв}-p_{п_t}=\r \l_{срв}\. \dfrac{w^2_{1ср}}{2} $
	\[ p_{вх}=p_{б}+\r l j- \r L_{г.с.} \]
где $ L_{г.с} $ - потери в гидравлических сопротивлениях.
     \[ p_{вх}^*=p_{б}+\r l j- \r L_{г.с.}+ \r \dfrac{c_{вх}^2}{2} \]
    \item $ p_{б}+\r l j - \r L_{г.с.}-p_{п_t}\ge \r \l_{срв}\dfrac{w^2_{1ср}}{2} $
    \item $ \D h_{срв}=\dfrac{p_{вх}^*-p_{п_t}}{\r} $
    \[ p_{вх}^*-p_{п_t}= \r \D h_{срв} \]
    \item $ p_{б}+\r l j- \r L_{г.с.}+ \r \dfrac{c_{вх}^2}{2}-p_{п_t}\ge \r \D h_{срв} $
    
    Вводится: $ \D h_{рез}\approx 10\dots30 кДж/кг $ --- будет добавляться к правой части для: учета погрешности методики, погрешности всех величин и резерв позволяет учесть разницу в термодинамических свойствах топлив
    \item $ p_{вх}^*-p_{п_t}= \r (\D h_{срв}+\D h_{рез}) $
    \item $ p_{б}\ge \r (\D h_{срв}+\D h_{рез})+p_{п_t}+\r L_{г.с.}-\r l j $
\end{enumerate}

\subsection{Влияние параметров системы подачи на давление в камере}

Инерционный и гравитационный подпор $ \r l j $, величина положительная, чем она больше тем в большей степени можно понизить давление в баке. Во всех ракетах двигатель должен располагаться ниже бака.

Гидравлическое сопротивление $ \r L_{гс} $ играет отрицательную роль, чем оно больше тем большое давление нужно иметь, требуется оптимизация.

Кавитационный запас $ \D h_{срв} $, с точки зрения проектирования насосов играет главную роль, чем он меньше тем лучше, однако это может привести к снижению КПД, требуется оптимизация.

Влияние температуры компонентов, влияет через $ p_{п_t} $. 

В нашем случае можно считать что плотность постоянна, при прочих равных увеличение плотности позволяет повысить давление в баке. Плотность влияет и на гидравлические сопротивления.

На величину $ \D h_{срв} $ могут влиять термодинамические свойства жидкости. При возникновении кавитации энергия окружающей жидкости идет на ее образование, на величину этой энергии влияет скрытая теплота парообразования.























\end{document}




